export const catechismData = [
    { "id": 1, "question": "¿H∴ de dónde venís?", "answer": "De la Log∴ de San Juan, Ven∴ Maest∴" },
    { "id": 2, "question": "¿Qué se hace en la Log∴ de San Juan?", "answer": "Allí se elevan Temp∴ a la virtud y se cavan calabozos para los vicios." },
    { "id": 3, "question": "¿Qué traéis?", "answer": "Salud, Fuerza y Unión." },
    { "id": 4, "question": "¿Qué venís a hacer aquí?", "answer": "A vencer mis pasiones, someter mi voluntad y hacer nuevos progresos en la Masonería." },
    { "id": 5, "question": "Decidme ¿Qué es la Masonería?", "answer": "El estudio de las Ciencias y la práctica de las Virtudes." },
    { "id": 6, "question": "Decidme lo que es un Mas∴", "answer": "Es un hombre libre, amante de su Patria, fiel a las leyes y amigo de los hombres cuando son virtuosos." },
    { "id": 7, "question": "¿En qué conoceremos que sois Mas∴?", "answer": "En mis SSig∴, PPalab∴ y Tocam∴∴, y en las circunstancias de mi recepción." },
    { "id": 8, "question": "¿Cuáles son los Instrumentos de un Mas∴?", "answer": "La Escuad∴ el Niv∴ y la Perpend∴." },
    { "id": 9, "question": "¿Cuáles son los ttoc∴?", "answer": "Los que sirven para reconocerse recíprocamente los QQ∴ HH∴" },
    { "id": 10, "question": "¿Por qué os habéis hecho recibir Mas:.", "answer": "Porque estaba en tinieblas y deseaba conocer la L∴." },
    { "id": 11, "question": "¿Qué significa la Luz?", "answer": "Es el emblema de todas las Virtudes y el símbolo del G∴ A∴ D∴ U∴" },
    { "id": 12, "question": "¿Dónde habéis sido recibido Mas∴?", "answer": "En una Log: o perfecta." },
    { "id": 13, "question": "¿Qué entendéis por una Log∴ Perfecta?", "answer": "Tres MMaest∴ forman una Log∴ simple, cinco una Log∴ justa y siete la hacen perfecta." },
    { "id": 14, "question": "¿Cuáles son los tres MMaest∴ de una Log∴ Simple?", "answer": "Un Ven∴ Maest∴ y dos Vig∴." },
    { "id": 15, "question": "¿Cuáles son los de la justa?", "answer": "Los tres primeros y dos MMaest...." },
    { "id": 16, "question": "¿Cuáles son, por último, los siete HH∴ que forman una Log∴ perfecta?", "answer": "Un Ven∴ Maest∴, dos VVig∴, dos Maest∴, un Comp∴ y un Ap∴" },
    { "id": 17, "question": "¿Quién os preparó para ser recibido Mas∴?", "answer": "Un Q∴ H∴ Exp∴, Ven∴ Maest∴" },
    { "id": 18, "question": "¿En dónde fuistes preparado?", "answer": "En el Cuarto de Refl∴" },
    { "id": 19, "question": "¿Por qué os introdujeron en el Cuarto de Refl∴?", "answer": "Para dejarme entregado a mis meditaciones y pensamientos; porque todo hombre que quiera adoptar un estado en la Sociedad debe consultar su corazón en el silencio y reflexionar con madurez sobre las obligaciones que va a contraer." },
    { "id": 20, "question": "¿Qué exigió de vos el Q∴H∴ Exp∴?", "answer": "Que le instruyese acerca de mi nombre y apellido, de mi edad, lugar de mi nacimiento, de mi profesión, de mi domicilio, de mi estado civil y si me presentaba de mi propia voluntad a ser recibido Mas∴" },
    { "id": 21, "question": "¿Quién os procuró el favor de ser recibido Mas∴?", "answer": "Un amigo virtuoso, que después reconocí por H∴" },
    { "id": 22, "question": "¿En qué estado habéis sido presentado en Log∴?", "answer": "Ni desn∴ ni vest∴, pero de un modo que no pugnaba con las buenas costumbres, habiéndoseme despojado de todos los metales." },
    { "id": 23, "question": "¿Por qué el Q∴ H∴ Exp∴ os puso ni desn∴ ni vest∴?", "answer": "Para probarme que el lujo es un vicio que no engaña sino al mundo Profano y que el hombre que quiere ser virtuoso debe estar libre de preocupaciones." },
    { "id": 24, "question": "¿Por qué os despojaron de todos los metales?", "answer": "Porque son símbolos de todos los vicios y para darme a conocer que un buen Mas∴ no debe poseer nada propio." },
    { "id": 25, "question": "¿Cómo se ingresa en Log∴?", "answer": "Por tres grandes golpes." },
    { "id": 26, "question": "¿Qué significan esos tres golpes?", "answer": "Corresponden a las tres palabras del Evangelio; Pedid, os darán; buscad y encontrareis; tocad, os abrirán" },
    { "id": 27, "question": "¿Qué produjeron esos tres grandes golpes?", "answer": "La apertura de la Log∴." },
    { "id": 28, "question": "Cuando fue abierta la Log∴ ¿Qué hizo el Exp∴ con vos?", "answer": "Me entregó al H∴ Terrible y éste me colocó entre Coll∴." },
    { "id": 29, "question": "¿Qué habéis visto cuando entrasteis en Log∴?", "answer": "Nada que el entendimiento humano pudiese comprender; un espeso velo cubría mis ojos." },
    { "id": 30, "question": "¿Por qué os pusieron un velo sobre los ojos?", "answer": "Para hacerme entender que la ignorancia es perjudicial a la felicidad de los hombres." },
    { "id": 31, "question": "¿Qué hicieron de vos luego que estuvisteis entre Col∴?", "answer": "Me hicieron viajar tres veces, del Occ∴ al Or∴ por la ruta del Norte, y de Or∴ a Occ∴ por la ruta del Med∴ día." },
    { "id": 32, "question": "¿Para que os hicieron viajar?", "answer": "Me dijeron que por este medio hallaría lo que buscaba." },
    { "id": 33, "question": "¿Qué esperabais hallar en esos viajes penosos?", "answer": "La Luz." },
    { "id": 34, "question": "¿La encontrasteis?", "answer": "Después V∴ M∴." },
    { "id": 35, "question": "¿Quién os procuró lo que buscabais?", "answer": "El Ven∴ Maest∴ después de haber obtenido el consentimiento de todos los HH∴ y de haberme sometido a todas las pruebas necesarias y recibido de mi un Jur∴ solemne de guardar fielmente los secretos de la Orden." },
    { "id": 36, "question": "¿Cómo estabais cuando hicisteis este Jur∴?", "answer": "En un cuadrado perfecto: tenia el pie izq∴  desc∴; doblada sobre un cojín mi rodilla izquierda formando un Comp∴; mi pierna derecha formando una Esc∴; mi brazo derecho extendido sobre las Tres Grandes Luces de la Masonería y la Const... Masónica y en mi mano Izquierda un Comp∴ medio abierto con la punta apoyada sobre mi corazón y cobijado con la bandera de mi Patria." },
    { "id": 37, "question": "¿Os acordáis bien de esta obligación?", "answer": "Sí, Ven∴ Maest∴." },
    { "id": 38, "question": "¿Qué os ha hecho hacer el Q∴ H∴ Exp∴?", "answer": "Después de haberme quitado la vend∴ al tercer golp∴ de mall∴  del Ven∴ Maest∴, me condujo a él por tres grandes pasos." },
    { "id": 39, "question": "¿Qué visteis cuando se os dio la L∴?", "answer": "A todos los HH∴ armados de sus Aceros, cuyas puntas se dirigían a mi pecho." },
    { "id": 40, "question": "¿Por qué?", "answer": "Para mostrarme que estarían tan prontos a derramar su sangre por mi, si era fiel a la obligación que había contraído, como a castigarme si fuese perjuro." },
    { "id": 41, "question": "¿Por qué os hicieron dar tres grandes pasos hacia el Or∴?", "answer": "Para darme a conocer el camino que debo seguir, y cómo deben andar los AAp∴ de nuestra Orden." },
    { "id": 42, "question": "¿Qué significa esta marcha?", "answer": "El celo que debemos mostrar marchando hacia aquel que nos ilumina." },
    { "id": 43, "question": "¿Por qué teníais la rod∴ desn∴ y el pie desc∴?", "answer": "Para enseñarme que un Mas∴ debe ser humilde." },
    { "id": 44, "question": "¿Por qué se os puso la punta de sobre el pech∴ descubierto, a la altura del coraz∴?", "answer": "Para demostrarme que el corazón de un Mas... debe ser justo y estar siempre descubierto." },
    { "id": 45, "question": "¿Por qué teníais el brazo desn∴?", "answer": "Para hacerme ver que mi primera obligación es la de consagrar mi brazo a la defensa de mi Patria." },
    { "id": 46, "question": "¿Qué os dieron?", "answer": "Un Sig∴, un Toc∴ y una Palab∴." },
    { "id": 47, "question": "Dadme el Sig∴.", "answer": "(Se hace)." },
    { "id": 48, "question": "¿Cómo se llama?", "answer": "Gutural." },
    { "id": 49, "question": "¿Qué significa?", "answer": "Una parte de mi obligación; que debo preferir me corten la garganta a revelar los secretos de los Mas∴ a los Prof∴." },
    { "id": 50, "question": "Dad el Toc∴ al 2do. Vig∴.", "answer": "(Se hace, y este hallándole correcto dirá) “Justo y Perfecto Ven∴ Maest∴”" },
    { "id": 51, "question": "Dadme la Pal∴ Sag∴ de Ap∴.", "answer": "Ven∴ Maest∴ os la daré como la he aprendido, no me es permitido sino deletrearla y al oído; dadme la primera letra y os daré la segunda, comenzad y os seguiré." },
    { "id": 52, "question": "¿Qué significa esta palabra?", "answer": "Que la Fuerza está en Dios. Este era el nombre de la Col∴ de bronce puesta al Norte en el Templo de Salomón, cerca de la cual se reunían los Ap∴ para recibir sus salarios. (I Reyes; 7, 21)" },
    { "id": 53, "question": "¿Por qué se reunían los Ap∴ solo cerca de esta Col∴?", "answer": "Porque no habiendo adquirido aún la fuerza y conocimientos necesarios de los Trab∴ Mas∴, se juntaban allí para acostumbrarse a ellos y recibir instrucciones." },
    { "id": 54, "question": "¿No os dieron nada más cuando os recibieron Mas∴?", "answer": "Se me dio un delantal blanco y guantes de hombre y de mujer del mismo color." },
    { "id": 55, "question": "¿Qué significa el delantal?", "answer": "El símbolo del trabajo; su blancura nos demuestra el candor de nuestras costumbres y la igualdad que debe reinar entre nosotros." },
    { "id": 56, "question": "¿Por qué os han dado guantes blancos?", "answer": "Para enseñarme que un Mas∴ no debe jamás manchar sus manos con la iniquidad." },
    { "id": 57, "question": "¿Por qué os han dado guantes de mujer?", "answer": "Para demostrar que debe estimarse a la mujer, y que no debe olvidársela un solo instante sin ser injusto." },
    { "id": 58, "question": "¿Qué visteis luego de que fuisteis recibido Mas...?", "answer": "Tres grandes luces puestas en Escuadra: la una al Oriente, la otra al Occidente y la tercera al Mediodía." },
    { "id": 59, "question": "¿Por qué no había nada al Norte?", "answer": "Porque el Sol alumbra débilmente esa parte." },
    { "id": 60, "question": "¿Qué significan esas tres luces?", "answer": "El Sol, la Luna y el Ven∴ Maest∴ de la Log∴" },
    { "id": 61, "question": "¿Para qué sirven?", "answer": "El Sol alumbra a los obreros en el día, la Luna durante la Noche y el Ven∴ Maest∴ todo el tiempo en la Log∴" },
    { "id": 62, "question": "¿Cuál es el lugar del Ven∴ Maest∴ en Log∴?", "answer": "Al Oriente." },
    { "id": 63, "question": "¿Por qué?", "answer": "A ejemplo del Sol que nace en el Oriente, se sienta allí el Ven∴ Maest∴ para abrir la Log∴, presidir las tareas y ayudar a los obreros con sus consejos, e ilustrarlos con sus luces y conocimientos." },
    { "id": 64, "question": "¿En qué trabajan los AAp∴?", "answer": "En desbastar la piedra bruta." },
    { "id": 65, "question": "¿Dónde reciben su paga?", "answer": "En la Col∴ del Norte." },
    { "id": 66, "question": "¿Cómo la reciben?", "answer": "Dando el Sig∴, el Tocam∴ y la Pal∴" },
    { "id": 67, "question": "¿Cuáles son los primeros deberes del Mas∴?", "answer": "Observar fielmente las leyes del Estado donde el G∴ A∴ D∴ U∴ lo haya destinado a vivir, guardar silencio, observar prudencia, practicar la caridad, evitar la murmuración, la calumnia y la ociosidad; en una palabra, huir del vicio y practicar la virtud." },
    { "id": 68, "question": "¿A qué hora se abre la Log∴ de Ap∴?", "answer": "A Med∴ Día en Punto." },
    { "id": 69, "question": "¿A qué hora se cierra?", "answer": "A Median∴" },
    { "id": 70, "question": "¿Qué edad tenéis?", "answer": "T∴ años." }
];